%<*ici> 


\ndc{
\begin{center}
{\Large \bf Deuxième partie : Les fonctions algébriques } \ \\
\end{center}
}


\chapter{Notions préalables}


\section{Fonctions rationnelles}

\begin{manuel}
Un cas particulier de fonction algébrique est les fonctions rationnelles.
\end{manuel}

\begin{bmntframe}{Définition}
\begin{newdef}[Fonction rationnelle]{defRationnelle}

Soit $p(x)$ et $q(x)$ deux polynômes. Alors la fonction \\ $f(x)=\dfrac{p(x)}{q(x)}$, avec $q(x) \neq 0$, est appelée \emph{fonction rationnelle}.\index{Fonction!rationnelle}

\end{newdef}
\end{bmntframe}



\begin{bmnframe}{Cas particulier}

Une fonction rationnelle bien connue est la fonction de variation inverse $f(x)=\dfrac{1}{x}$ dont le graphe est le suivant.

\begin{center}

\renewcommand{\minX}[0]{-10} 
\renewcommand{\maxX}[0]{10}
\renewcommand{\minY}[0]{-8}
\renewcommand{\maxY}[0]{8}
\begin{tik}[\nomFig{p2RappelsFctInverse}]

\begin{axis}
[
    grid=major,
    axis lines=middle,
    inner axis line style={->},
    xlabel={$x$},
    xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=west},
    ylabel={$f(x)$},
    ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=south},
    restrict y to domain=-12:12,
    ymin=\minY - 0.2,
    ymax=\maxY + 0.2,
    xmin=\minX - 0.2,
    xmax=\maxX + 0.2,
    axis line style={thick},
    height=\man{8cm} \bn{6.5cm},
    width=\man{10cm} \bn{10cm}
]

\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=-10:-0.05, samples=150] {1/(x+0.05)-0.3};
\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=.050:10, samples=200] {1/(x-0.05)+0.3};


%%% asymptote
\addplot [very thick, dashed, draw=red] 
coordinates {
		(-10,0)
		(10,0)
};

%%% asymptote
\addplot [very thick, dashed, draw=red] 
coordinates {
		(0,8)
		(0,-8)
};

\end{axis}
\end{tik}
\end{center}
\end{bmnframe}



\begin{manuel}
On voit aisément que le domaine de cette fonction est $\mathds{R} \setminus \{0\} $. \\ 

Les fonctions rationnelles peuvent toutefois avoir des représentations graphiques de formes très variées. La figure suivante en présente quelques exemples. 
\ordi{\newpage}

\begin{figure}[!h]
\begin{multicols}{3}
\begin{center}

$f(x)=\dfrac{x^3+1}{x^3-1}$ \\

\renewcommand{\minX}[0]{-5} 
\renewcommand{\maxX}[0]{5}
\renewcommand{\minY}[0]{-5}
\renewcommand{\maxY}[0]{5}
\begin{tik}[p2RappelsExFctRat1MN]

\begin{axis}
[
    grid=major,
    axis lines=middle,
    inner axis line style={->},
    xlabel={$x$},
    xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=west},
    ylabel={$f(x)$},
    ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=south},
    ymin=\minY - 0.2,
    ymax=\maxY + 0.2,
    xmin=\minX - 0.2,
    xmax=\maxX + 0.2,
    axis line style={thick},
    width=6cm
]

\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=-20:0.95, samples=200] {(x^3+1)/(x^3-1)};
\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=1.05:20, samples=200] {(x^3+1)/(x^3-1)};

%%% asymptote
\addplot [very thick, dashed, draw=red] 
coordinates {
		(1,6)
		(1,-6)
};

%%% asymptote
\addplot [very thick, dashed, draw=red] 
coordinates {
		(-6,1)
		(6,1)
};

\end{axis}
\end{tik}
\columnbreak

$g(x)=\dfrac{x^2+2x}{x^2-1}$ \\

\renewcommand{\minX}[0]{-5} 
\renewcommand{\maxX}[0]{5}
\renewcommand{\minY}[0]{-5}
\renewcommand{\maxY}[0]{5}
\begin{tik}[p2RappelsExFctRat2MN]

\begin{axis}
[
    grid=major,
    axis lines=middle,
    inner axis line style={->},
    xlabel={$x$},
    xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=west},
    ylabel={$g(x)$},
    ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=south},
    ymin=\minY - 0.2,
    ymax=\maxY + 0.2,
    xmin=\minX - 0.2,
    xmax=\maxX + 0.2,
    axis line style={thick},
    width=6cm
]

\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=-6:-1.05, samples=200] {(x^2+2*x)/(x^2-1)};
\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=-0.95:0.95, samples=200] {(x^2+2*x)/(x^2-1)};
\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=1.05:6, samples=200] {(x^2+2*x)/(x^2-1)};

%%% asymptote
\addplot [very thick, dashed, draw=red] 
coordinates {
		(-6,1)
		(6,1)
};

%%% asymptote
\addplot [very thick, dashed, draw=red] 
coordinates {
		(-1,-6)
		(-1,6)
};

%%% asymptote
\addplot [very thick, dashed, draw=red] 
coordinates {
		(1,-6)
		(1,6)
};

\end{axis}

\end{tik}

\columnbreak

$h(x)=\dfrac{x^2}{x^2-x-2}$ \\

\renewcommand{\minX}[0]{-5} 
\renewcommand{\maxX}[0]{5}
\renewcommand{\minY}[0]{-5}
\renewcommand{\maxY}[0]{5}
\begin{tik}[p2RappelsExFctRat3MN]

\begin{axis}
[
    grid=major,
    axis lines=middle,
    inner axis line style={->},
    xlabel={$x$},
    xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=west},
    ylabel={$h(x)$},
    ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=south},
    ymin=\minY - 0.2,
    ymax=\maxY + 0.2,
    xmin=\minX - 0.2,
    xmax=\maxX + 0.2,
    axis line style={thick},
    width=6cm
]


\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=-6:-1.05, samples=200] {x^2/(x^2-x-2)};
\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=-0.95:1.95, samples=200] {x^2/(x^2-x-2};
\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=2.05:6, samples=200] {x^2/(x^2-x-2};

%%% asymptote
\addplot [very thick, dashed, draw=red] 
coordinates {
		(-1,-6)
		(-1,6)
};

%%% asymptote
\addplot [very thick, dashed, draw=red] 
coordinates {
		(2,-6)
		(2,6)
};

%%% asymptote
\addplot [very thick, dashed, draw=red] 
coordinates {
		(-6,1)
		(6,1)
};

\end{axis}

\end{tik}
\end{center}
\end{multicols}
\caption{Exemples de fonctions rationnelles}
\end{figure}
\end{manuel}




\begin{bframe}{Exemple de fonction rationnelle}
\begin{center}

$f(x)=\dfrac{x^3+1}{x^3-1}$ \\[0.5cm]

\renewcommand{\minX}[0]{-5} 
\renewcommand{\maxX}[0]{5}
\renewcommand{\minY}[0]{-5}
\renewcommand{\maxY}[0]{5}
\begin{tik}[p2RappelsExFctRat1Bea]

\begin{axis}
[
    grid=major,
    axis lines=middle,
    inner axis line style={->},
    xlabel={$x$},
    xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=west},
    ylabel={$f(x)$},
    ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=south},
    ymin=\minY - 0.2,
    ymax=\maxY + 0.2,
    xmin=\minX - 0.2,
    xmax=\maxX + 0.2,
    axis line style={thick},
    height=6.5cm,
    width=10cm
]

\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=-20:0.95, samples=200] {(x^3+1)/(x^3-1)};
\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=1.05:20, samples=200] {(x^3+1)/(x^3-1)};

%%% asymptote
\addplot [very thick, dashed, draw=red] 
coordinates {
		(1,6)
		(1,-6)
};

%%% asymptote
\addplot [very thick, dashed, draw=red] 
coordinates {
		(-6,1)
		(6,1)
};

\end{axis}
\end{tik}
\end{center}
\end{bframe}




\begin{bframe}{Exemple de fonction rationnelle}
\begin{center}
$h(x)=\dfrac{x^2}{x^2-x-2}$ \\[0.5cm]

\renewcommand{\minX}[0]{-5} 
\renewcommand{\maxX}[0]{5}
\renewcommand{\minY}[0]{-5}
\renewcommand{\maxY}[0]{5}
\begin{tik}[p2RappelsExFctRat2Bea]

\begin{axis}
[
    grid=major,
    axis lines=middle,
    inner axis line style={->},
    xlabel={$x$},
    xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=west},
    ylabel={$h(x)$},
    ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=south},
    ymin=\minY - 0.2,
    ymax=\maxY + 0.2,
    xmin=\minX - 0.2,
    xmax=\maxX + 0.2,
    axis line style={thick},
    height=6.5cm,
    width=10cm
]


\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=-6:-1.05, samples=200] {x^2/(x^2-x-2)};
\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=-0.95:1.95, samples=200] {x^2/(x^2-x-2};
\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=2.05:6, samples=200] {x^2/(x^2-x-2};

%%% asymptote
\addplot [very thick, dashed, draw=red] 
coordinates {
		(-1,-6)
		(-1,6)
};

%%% asymptote
\addplot [very thick, dashed, draw=red] 
coordinates {
		(2,-6)
		(2,6)
};

%%% asymptote
\addplot [very thick, dashed, draw=red] 
coordinates {
		(-6,1)
		(6,1)
};

\end{axis}

\end{tik}
\end{center}
\end{bframe}



\begin{manuel}

À la fin de la partie \ref{partie2} de ce manuel, vous serez en mesure de tracer le graphe de diverses fonctions rationnelles.


\subsubsection{Mettre au même dénominateur}

L'addition et la soustraction de fractions nécessitent que celles-ci aient le même dénominateur. Il est généralement recommandé d'utiliser le plus petit dénominateur commun afin de faciliter le travail de simplification par la suite. \\

Le plus petit dénominateur commun n'est rien d'autre que le plus petit commun multiple des dénominateurs. 
\end{manuel}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% à conserver au besoin pour une prochaine fois %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%\subsection{PGCD}
%%%%%%%%%\begin{frame}
%%%%%%%%%\begin{newdef}[Plus grand commun diviseur]{defPGCD}
%%%%%%%%%
%%%%%%%%%Le \emph{plus grand commun diviseur} (PGCD) de deux ou plusieurs entiers est le plus grand entier qui est un diviseur de chacun de ces nombres.
%%%%%%%%%
%%%%%%%%%\end{newdef}
%%%%%%%%%\end{frame}
%%%%%%%%%
%%%%%%%%%\begin{frame}
%%%%%%%%%
%%%%%%%%%Pour trouver le PGCD:
%%%%%%%%%\begin{enumerate}
%%%%%%%%%\item On décompose chacun des nombres en ses facteurs premiers.
%%%%%%%%%\item On détermine les facteurs communs à tous ces nombres.
%%%%%%%%%\item Le PGCD est le produit de ces facteurs, chacun étant pris avec le plus petit exposant figurant dans les décompositions en facteurs premiers.
%%%%%%%%%\ee
%%%%%%%%%
%%%%%%%%%\end{frame}
%%%%%%%%%
%%%%%%%%%\begin{ex}
%%%%%%%%%Déterminer le plus grand commun diviseur (PGCD) de 3600 et de 1092. \\ 
%%%%%%%%%
%%%%%%%%%\monocg{\blue \sol \\}{
%%%%%%%%%
%%%%%%%%%Décomposons d'abord ces deux nombres en facteurs premiers.\\
%%%%%%%%%
%%%%%%%%%$$3600 = 2^4 \times 3^2 \times 5^2 \textrm{ et } 1092=2^2 \times 3 \times 7 \times 13$$
%%%%%%%%%
%%%%%%%%%Leurs facteurs premiers communs sont 2 et 3. Le facteur 2 est présent quatre fois pour 3600 et deux fois pour 1092. Il n'est donc commun que deux fois. Il aura l'exposant 2 dans le PGCD. Le facteur 3, quant à lui, n'est commun qu'une seule fois; il aura l'exposant 1.\\
%%%%%%%%%
%%%%%%%%%Le PGCD de 3600 et 1092 est donc $2^2 \times 3^1 = 12$. Ainsi, 12 est le plus grand diviseur de 3600 et de 1092.
%%%%%%%%%
%%%%%%%%%
%%%%%%%%%}
%%%%%%%%%\end{ex}  
%%%%%%%%%
%%%%%%%%%On peut appliquer raisonnement similaire pour des expressions algébriques.
%%%%%%%%%
%%%%%%%%%\begin{ex}
%%%%%%%%%Déterminer le plus grand commun diviseur (PGCD) de $f(x)=3x^3-3x^2-24x+36$ et de $g(x)=6x^4+30x^3+6x^2-126x-108$ sachant que $x=-3$ est un zéro de ces deux polynômes. \\ 
%%%%%%%%%
%%%%%%%%%\monocg{\blue \sol \\}{
%%%%%%%%%
%%%%%%%%%Il faut d'abord factoriser ces deux expressions polynomiales.\\
%%%%%%%%%
%%%%%%%%%$$3x^3-3x^2-24x+36=3(x+3)(x-2)^2 \textrm{ et } 6x^4+30x^3+6x^2-126x-108=2\times3\times(x+3)^2(x-2)(x+1)$$
%%%%%%%%%
%%%%%%%%%Leurs facteurs communs sont 3, $(x+3)$ et $(x-2)$.\\
%%%%%%%%%
%%%%%%%%%Le PGCD de $f(x)=3x^3-3x^2-24x+36$ et de $g(x)=6x^4+30x^3+6x^2-126x-108$ est donc $3 \times (x+3)(x-2)$. Ainsi, si on devait factoriser $f(x) + g(x)$, on pourrait effectuer une mise en évidence simple de $3(x+3)(x-2)$.
%%%%%%%%%
%%%%%%%%%}
%%%%%%%%%\end{ex}  


\begin{bnframe}{Opérations sur les fractions algébriques}
\be \setlength{\itemsep}{0.4cm}

\item Multiplication

\item Division

\item Addition et soustraction
\ee
\ndc{\newpage}
\end{bnframe}



\begin{bmntframe}{PPCM}
\begin{newdef}[Plus petit commun multiple]{defPPCM}

Le \emph{plus petit commun multiple} (PPCM) de deux ou plusieurs entiers est le plus petit nombre qui est un multiple de chacun de ces nombres.\index{Plus petit commun multiple}

\end{newdef}

\end{bmntframe}



\begin{bmnframe}{Pour trouver le PPCM}
\mn{\g{Pour trouver le PPCM de deux nombres entiers :}}
\be  \bea{\setlength{\itemsep}{0.4cm}}
\item On décompose chacun des nombres en facteurs premiers. \bea{\pause}
\item Le PPCM est le produit de tous les facteurs figurant dans l'une ou l'autre des décompositions, chaque facteur étant pris avec son plus grand exposant.
\ee

\end{bmnframe}




\begin{manuel}
\man{\newpage}

\begin{ex}
{Déterminer le plus petit commun multiple (PPCM) de 108 et 420. \\ 
}{\ \\

Il faut d'abord décomposer ces deux nombres en facteurs premiers.

$$108 = 2^2 \times 3^3 \textrm{ et } 420 = 2^2 \times 3 \times 5 \times 7$$

Le PPCM de 108 et 420 est donc $2^2 \times 3^3 \times 5 \times 7 = 3780.$ Ainsi, si on devait additionner $\dfrac{1}{108}$ et $\dfrac{1}{420}$, le plus petit dénominateur commun à utiliser serait 3780.

}
\end{ex}  


On peut appliquer un raisonnement similaire à des expressions algébriques.

\begin{ex}
{Effectuer $\left(\dfrac{x}{x^2-9}+\dfrac{x+1}{x^3+2x^2-3x}\right)$. \\ 
}{\ \\

Il faut d'abord décomposer les deux dénominateurs en facteurs.

$$x^2-9 = (x+3)(x-3) \textrm{   et   } x^3+2x^2-3x = x(x+3)(x-1)$$

Le PPCM de $x^2-9$ et $x^3+2x^2-3x$ est donc $x(x+3)(x-3)(x-1)$. On obtient:\\

$ \displaystyle
    \begin{aligned}  
\dfrac{x}{x^2-9}+\dfrac{x+1}{x^3+2x^2-3x} &= \dfrac{x}{(x+3)(x-3)}+\dfrac{x+1}{x(x+3)(x-1)} \\[0.4cm]
            &= \dfrac{x^2(x-1)+(x+1)(x-3)}{x(x+3)(x-3)(x-1)} \\[0.4cm]
            &= \dfrac{x^3-2x-3}{x(x+3)(x-3)(x-1)} 
\end{aligned}
  $  

}
\end{ex} 
\end{manuel}


\begin{bnframe}{Exemple \exe}

\bea{\be[<+- |alert@+>]  \setlength\itemsep{0.6cm}} \ndc{\be}
\item Effectuer $\dfrac{11}{300} + \dfrac{5}{126}$. \ndc{\vspace*{4cm}}
\item Effectuer $\dfrac{1}{x^2+3x+2}+\dfrac{x-1}{(x+3)(x+1)^2}$. \ndc{\vfill}
\ee
\end{bnframe}

\ordi{\newpage}

\section{Fonctions algébriques}

\begin{bmntframe}{Définition}
\begin{newdef}[Fonction algébrique]{defFctAlgebrique}

Une fonction est appelée \emph{fonction algébrique} lorsque celle-ci contient un nombre fini d'opérations algébriques (addition, soustraction, multiplication, division et extraction racine) appliquées à des polynômes.\index{Fonction!algébrique}

\end{newdef}
\ndc{\newpage}
\end{bmntframe}



\begin{manuel}

\subsection{Fonction racine carrée}

Un exemple important de fonction algébrique qui n'est pas une fonction rationnelle est la fonction racine carrée. La figure suivante présente la fonction $f(x)=\sqrt{x}$. Son domaine est $[0,\,\infty[$. 
\end{manuel}

\mn{\begin{figure}[!h]
\begin{bmnframe}{Fonction racine carrée}

\begin{center}
\renewcommand{\minX}[0]{-1} 
\renewcommand{\maxX}[0]{10}
\renewcommand{\minY}[0]{-1}
\renewcommand{\maxY}[0]{5}
\begin{tik}[p2RappelsRacineCarree]

\begin{axis}
[
    grid=major,
    axis lines=middle,
    inner axis line style={->},
    xlabel={$x$},
    xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=west},
    ylabel={$f(x)$},
    ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=south},
    ymin=\minY - 0.2,
    ymax=\maxY + 0.2,
    xmin=\minX - 0.2,
    xmax=\maxX + 0.2,
    axis line style={thick},
    height=6.5cm,
    width=10cm
]

\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=0:10.2, samples=100] {sqrt(x)};

\end{axis}

\end{tik}
\end{center}
\end{bmnframe}
\mn{
\caption{Fonction racine carrée}}
\end{figure}}




\begin{manuel}
\mob{\newpage}
\subsection{Domaine}


On se rappelle que pour déterminer le \tip{domaine}{defDomaine} d'une fonction, il suffit de retirer de l'ensemble des nombres réels les nombres qui engendrent des calculs impossibles. Voyons comment il peut être impossible d'évaluer $f(x)$ lorsque $f$ est une fonction algébrique. 
\end{manuel}


\begin{bframe}{Domaine}
\begin{center}
\tip{Domaine}{defDomaine} d'une fonction.
\end{center}
\end{bframe}

\ndc{\g{Domaine de fonction}}

\begin{bmntframe}{Calculs impossibles} 
\tool{g}{tabCalculsImpossibles}{
\mn{\begin{table}[!h] 
\caption{Calculs impossibles}  
\label{tabCalculsImpossibles}} 
\begin{mdframed}[style=encadre] 

\bea{\bi[<+- |alert@+>] \setlength\itemsep{1cm}} \mnt{\bi}

\item Division par zéro  

\item Racine paire d'un nombre négatif    
 
\ei
\end{mdframed}
\mn{\end{table}}
}
\end{bmntframe}




\begin{manuel}

\rem Les racines impaires ne posent pas de problème de calcul. \\
\ordi{\newpage
\vspace*{-0.6cm}}
%%%%\rem Les fonctions logarithmiques seront étudiées en détails un peu plus loin. Pour trouver le domaine d'une fonction contenant un logarithme, il suffit de savoir qu'il est impossible de calculer le logarithme d'un nombre négatif ou nul, et ce, qu'importe la base. 



\begin{ex}
{Déterminer le domaine de la fonction $f(x) = \dfrac{x^2-1}{x-1}$. \\
}{\ \\

Il n'y a pas de racine dans le calcul de $f$. Cependant, il y a une division. Nous devons vérifier si le dénominateur peut être nul. 

$$x-1 = 0 \Rightarrow x = 1$$ 

Ainsi, la fonction n'est pas définie en $x=1$, alors $\dom(f) = \mathds{R} \setminus \{1\}$.
}
\end{ex}  

\mob{\newpage}

\begin{ex}
{Déterminer le domaine de la fonction $f(x) = \dfrac{x^2-1}{x^2+4}$. \\
}{\ \\

Il n'y a pas de racine dans le calcul de $f$. Cependant, il y a une division. Nous devons vérifier si le dénominateur peut être nul. 

$$x^2+4 = 0 \Rightarrow x^2 = {-4}$$ 

Ceci qui est impossible dans les réels alors $\dom(f) = \mathds{R}$.
}
\end{ex}  


\begin{ex}
{Déterminer le domaine de la fonction $f(x) = \sqrt{x+2}$. \\
}{\ \\

Il n'y a pas de division dans le calcul de $f$. Cependant, il y a une racine carrée. Nous devons vérifier si le radicande peut être négatif. 

$$x+2 < 0 \Rightarrow x < {-2}$$

Ainsi, la fonction n'est pas définie pour toutes les valeurs inférieures à ${-2}$, alors $\dom(f) = [{-2},\, \infty[$. On remarque l'inclusion de la valeur $2$ puisque la racine carrée de zéro existe.
}
\end{ex} 



\begin{ex}
{Déterminer le domaine de la fonction $f(x) = \sqrt[5]{x-8}$. \\
}{\ \\ 

Il n'y a pas de division dans le calcul de $f$. Cependant, il y a une racine, mais puisque celle-ci est impaire, on a $\dom(f) = \mathds{R}$.
}
\end{ex}  




\begin{ex}
{Déterminer le domaine de la fonction $f(x) = \dfrac{\sqrt[6]{(5-x)}}{\sqrt{x^2-9} - 1}$. \\
}{\ \\

Étudions d'abord la racine sixième. $5-x < 0 \Rightarrow x > 5$. Ainsi, la fonction n'existe pas si $x$ est supérieur à $5$. \\

Voyons ensuite la racine carrée. $x^2-9 < 0 \Rightarrow x\in ]{-3},\, 3[$. Ainsi, la fonction n'existe pas si $x$ est entre ${-3}$ et $3$. \\

Enfin, regardons la division. $\sqrt{x^2-9} - 1 = 0 \Rightarrow x= \pm \sqrt{10}$. Ainsi, la fonction n'existe pas à ces deux valeurs. \\

Finalement, nous trouvons \\ 

$\begin{aligned} \dom(f) &= \Big(\big(\mathds{R} \ \setminus \ \left] 5,\, \infty \right[ \big) \ \setminus \ \left]{-3},\, 3 \right[ \Big)\ \setminus \ \lbrace -\sqrt{10},\, \sqrt{10}\rbrace  \\
 &= \left]-\infty, \, -\sqrt{10}\right[ \ \cup \ \left]-\sqrt{10}, {-3} \right] \ \cup \ \left[3,\, \sqrt{10} \right[ \ \cup \ \left]\sqrt{10},\, 5 \right] \text{ .}\end{aligned}$ 
}
\end{ex} 

\ordi{\newpage}

\begin{ex}
{Déterminer le domaine de la fonction $f(x) = \dfrac{x+2}{(x-3)(5+x)}$. \\  
}{\ \\

Il n'y a pas de racine dans le calcul de $f$. Cependant, il y a une division. Nous devons vérifier si le dénominateur peut être nul. 

$$(x-3)(5+x) = 0 \Rightarrow x = {-5} \textrm{ ou } x = 3$$ 

Ainsi, la fonction n'est pas définie en $x=-{5}$ et en $x=3$, alors $\dom(f) = \mathds{R} \setminus \{{-5},\,3\}$.
}
\end{ex}  


\begin{ex}
{Déterminer le domaine de la fonction $f(x) = \sqrt{\dfrac{x+3}{2-x}}$. \\ 
}{\ \\

Il y a une division dans le calcul de $f$. Nous devons vérifier si le dénominateur peut être nul. 

$$2-x = 0 \Rightarrow x = 2$$ 

Ainsi, $x=2$ ne fait pas partie du domaine de $f$. Il y a aussi une racine paire. Nous devons nous assurer que ce qui est sous la racine n'est pas négatif. Pour ce faire, nous pouvons utiliser un tableau de signes.\\

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
\begin{tabular}{|C{2cm}|C{2cm}|C{1cm}|C{2cm}|C{1cm}|C{2cm}|}
\hline
$x$ & & ${-3}$ & & $2$ & \\ \hline
$x+3$ & $-$ & $0$ & $+$ & $+$ & $+$\\ \hline
$2-x$ & $+$ & $+$ & $+$ & $0$ & $-$\\ \hline
$\dfrac{x+3}{2-x}$ & $-$ & $0$ & $+$ & $\nexists$ & $-$\\ \hline
\end{tabular}
\renewcommand{\arraystretch}{1}
\end{center}

Ainsi,
$$\dfrac{x+3}{2-x} \geq 0 \Rightarrow x \in [{-3},\,2[$$
Nous trouvons donc $\dom(f) = [{-3},\,2[$.

}
\end{ex}  


\ordi{\newpage}

\begin{ex}
{Déterminer le domaine de la fonction $f(x) = \dfrac{1-\sqrt{x^2-2}}{7-2x}$. \\ 
}{\ \\

Il y a une division dans le calcul de $f$. Nous devons vérifier si le dénominateur peut être nul. 

$$7-2x = 0 \Rightarrow x = 7/2$$ 

Ainsi, $x=7/2$ ne fait pas partie du domaine de $f$. Il y a aussi une racine paire. Nous devons nous assurer que ce qui est sous la racine n'est pas négatif.

$$x^2-2 \geq 0 \Rightarrow x \leq -\sqrt{2} \textrm{ ou } x \geq \sqrt{2}$$

D'où on a, $\dom(f) = ]-\infty,\,-\sqrt{2}] \, \cup \, [\sqrt{2},\,7/2[ \, \cup \, ]7/2,\,\infty[$.

}
\end{ex}  
\end{manuel}




\begin{bnframe}{Exemples \exe}
Déterminer le domaine des fonctions suivantes. 
\ndc{\be} \bea{\be[<+- |alert@+>] \setlength{\itemsep}{0.7cm}}
\item $f(x) = 12x^5 - 3x^2 +7$ 
\ndc{\vfill}
\item $g(x) = \dfrac{3x^5-x}{x^2-7}$ 
\ndc{\vfill \newpage}
\item $h(x) = \sqrt{x-3}$ 
\ndc{\vfill }
\item $i(x) = \sqrt[3]{(x-3)}$ 
\ndc{\vfill}
\item $F(x) = \sqrt[4]{\dfrac{(5-x)}{(x+2)(x-1)}}$ 
\ndc{\vfill \vfill}
\ee
\end{bnframe}


\begin{manuel}

\subsection{Conjugué}
\end{manuel}

\begin{bmntframe}{Définition}
\begin{newdef}[Conjugué]{defConjugue}

Le \emph{conjugué} de $a \pm b$ est $a \mp b$. \index{Conjugué}

\end{newdef}
\ndc{\newpage}
\end{bmntframe}


\begin{manuel}
\begin{ex}
{Déterminer le conjugué de $\sqrt{x^2-1}+4$. \\ 
}{\ \\

On applique directement la définition. Le conjugué de $\sqrt{x^2-1} \mathbin{\textcolor{blue}{\pmb{\hm{+}}}} 4$ est $\sqrt{x^2-1} \mathbin{\textcolor{red}{\pmb{\bm{-}}}}4$.

}
\end{ex} 
\end{manuel}




\begin{bnframe}{Exercice \exe}
Déterminer le domaine des fonctions suivantes. \bea{\\[0.7cm]}
\be \bea{\setlength\itemsep{0.4cm}}
\begin{tabular}{m{5cm}m{4cm}}
\item $f(x) = -x^4+2x^3+12$  & \vspace*{0.2cm} \monocg{R}{$\mathds{R}$} \\
\item $f(x) = \dfrac{x^3-4}{x+2}$   & \vspace*{0.2cm} \monocg{R}{$\mathds{R}\setminus \{-2\}$} \\
\item $f(x) = \sqrt{x-9}$   & \vspace*{0.2cm} \monocg{R}{$[9,\, \infty[$} \\
\item $f(x) = \sqrt{\dfrac{x-1}{2+x}}$  & \vspace*{0.5cm} \monocg{R}{$]-\infty,\, {-2}[ \, \cup \, [1,\, \infty[$} \\
\item $f(x) = \dfrac{\sqrt{x^2-4}-1}{x-7}$ &\vspace*{0.7cm} \monocg{R}{$]-\infty,\, {-2}]   \cup [2,\, \infty[ \, \setminus \, \{7\}$} \\
\end{tabular}
\ee
\end{bnframe}



\begin{bnframe}{Exercice \exe}
Déterminer le conjugué de $\sqrt[3]{1-x^4}-9$. \bea{\\[0.5cm]

\monocg{R}{$\sqrt[3]{1-x^4}+9$}} 
\end{bnframe}


\devoirs





\begin{manuel}
\ordi{\newpage}
\subsection{Ressources additionnelles}


%%%\href{https://formulemath.com/les-fonctions-polynomiales-et-rationnelles/}{Fonctions rationnelles (à partir de 9 minutes 15 secondes, le début est un rappel sur les polynômes).}
%%%
%%%\ \\

\href{https://www.youtube.com/watch?v=OV9YYl2axPg}{Addition et soustraction de fractions rationnelles.}


\ \\

\href{https://www.youtube.com/watch?v=x42DyUFcwVU}{Division de fractions rationnelles.}


\ \\

\href{https://www.youtube.com/watch?v=6IugSJyv_Qk&t=114s}{Division polynômiale.}


\ \\

\href{https://fr.khanacademy.org/math/algebra-home/alg-functions/alg-domain-of-advanced-functions/v/domain-of-a-function?modal=1}{Domaine de fonctions algébriques. À regarder jusqu'à 4 minutes et 20 secondes.}

\end{manuel}




\begin{sectionEx}

\Q{Effectuer les opérations suivantes.}

\debutSousQ
\Q{$\dfrac{3x+1}{2x^2-10x+12}-\dfrac{x^2+1}{3x^3+6x^2-24x}$  \hfill}  \rep{m}{$\dfrac{7x^3+45x^2+10x+6}{6x(x-3)(x-2)(x+4)}$}
\Q{$\dfrac{1}{x^2(x+1)^4(x-5)^3}+\dfrac{2}{x^4(x+1)^2(x-5)}$  \hfill}  \rep{m}{$\dfrac{2x^4-16x^3+13x^2+80x+50}{x^4(x-5)^3(x+1)^4}$}
\Q{$\dfrac{\frac{1}{4x}}{\frac{3}{x}+\frac{4}{x^2-x}}$  \hfill}  \rep{p}{$\dfrac{x-1}{4(3x+1)}$}
\finSousQ


\Q{Effectuer les divisions suivantes.}

\debutSousQ
\Q{$\dfrac{x^3-3x^2+4}{x+1}$ \hfill}  \rep{p}{$x^2-4x+4$}
\Q{$\dfrac{4x^4+3x^2-6}{2x+1}$ \hfill}  \rep{p}{$2x^3-x^2+2x-1-\dfrac{5}{2x+1}$}
\Q{$\dfrac{x^4+2x^3-2}{1-x^2}$ \hfill}  \rep{p}{$-x^2-2x-1+\dfrac{2x-1}{1-x^2}$} 
\finSousQ

\Q{Déterminer le domaine des fonctions suivantes.}

\debutSousQ
\Q{$f(x)=\dfrac{x^2-x+3}{x^2-x-6}$ \hfill}  \rep{p}{$\dom(f)=\mathrm{R}\setminus\{{-2},\,3\}$}
\Q{$f(x)=\dfrac{\sqrt{x^2-6x-7}}{x^2-4}$ \hfill}  \rep{m}{$\dom(f)=]-\infty,\,{-2}[ \, \cup \, ]{-2},\,{-1}] \, \cup \, [7,\,\infty[$}
\Q{$f(x)=\sqrt[4]{2x^2-3x+3}$ \hfill}  \rep{p}{$\dom(f)=\mathrm{R}$}
\Q{$f(x)=\dfrac{4-\sqrt{9-x^2}}{x+2}$ \hfill}  \rep{p}{$\dom(f)=[{-3},\,3]\setminus\{{-2}\}$}
\Q{$f(x)=\sqrt{\dfrac{(2x+1)(x-4)}{x+4}}$ \hfill}  \rep{m}{$\dom(f)=]{-4},\,-1/2] \, \cup \, [4,\,\infty[$} 
\finSousQ

\Q{Donner le conjugué de $2+\sqrt{x^2-1}$. \hspace*{0.01cm} \hfill}  \rep{p}{$2-\sqrt{x^2-1}$}

\Q{Soit la fonction $f(x) = \sqrt{x^3+1}$. Déterminer deux fonctions $g$ et $h$ telles que $f = h\circ g$. \hspace*{0.01cm} \hfill}  \rep{p}{$g(x) = x^3+1$ et $h(x) = \sqrt{x}$}
 


\end{sectionEx}



%</ici>